%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=7mm,
]{geometry}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}

\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no5 --- B}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{fontawesome}

\begin{document}

\begin{exercice}[3 points]
On considère la figure suivante, composée de sept hexagones réguliers identiques.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1]
    \draw (0:1) node{$\bullet$} node[left]{$A$};
    \draw (60:1) node{$\bullet$} node[right]{$B$};
    \draw (120:1) node{$\bullet$} node[left]{$C$};
    \draw (180:1) node{$\bullet$} node[right]{$D$};
    \draw (240:1) node{$\bullet$} node[left]{$E$};
    \draw (300:1) node{$\bullet$} node[right]{$F$};

    \draw (0:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[right]{$G$};
    \draw (60:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[above right]{$J$};
    \draw (120:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[above left]{$M$};
    \draw (180:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[left]{$P$};
    \draw (240:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[below left]{$S$};
    \draw (300:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[below right]{$V$};

    \draw ($(30:{1.5/cos(30)}) + (0:1)$) node{$\bullet$} node[right]{$H$};
    \draw ($(30:{1.5/cos(30)}) + (60:1)$) node{$\bullet$} node[above right]{$I$};
    \draw ($(90:{1.5/cos(30)}) + (60:1)$) node{$\bullet$} node[above right]{$K$};
    \draw ($(90:{1.5/cos(30)}) + (120:1)$) node{$\bullet$} node[above left]{$L$};
    \draw ($(150:{1.5/cos(30)}) + (120:1)$) node{$\bullet$} node[above left]{$N$};
    \draw ($(150:{1.5/cos(30)}) + (180:1)$) node{$\bullet$} node[left]{$O$};
    \draw ($(210:{1.5/cos(30)}) + (180:1)$) node{$\bullet$} node[left]{$Q$};
    \draw ($(210:{1.5/cos(30)}) + (240:1)$) node{$\bullet$} node[below left]{$R$};
    \draw ($(270:{1.5/cos(30)}) + (240:1)$) node{$\bullet$} node[below left]{$T$};
    \draw ($(270:{1.5/cos(30)}) + (300:1)$) node{$\bullet$} node[below right]{$U$};
    \draw ($(330:{1.5/cos(30)}) + (300:1)$) node{$\bullet$} node[below right]{$W$};
    \draw ($(330:{1.5/cos(30)}) + (360:1)$) node{$\bullet$} node[right]{$X$};

    \draw
      (0:1) --
      (60:1) --
      (120:1) --
      (180:1) --
      (240:1) --
      (300:1) --
      cycle
      ;
      \foreach \i in {30, 90, ..., 330}{
        \begin{scope}[shift={(\i:{1.5/cos(30)})}]
          \draw
          (0:1) --
          (60:1) --
          (120:1) --
          (180:1) --
          (240:1) --
          (300:1) --
          cycle
          ;
        \end{scope}
      }
  \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Répondre aux questions suivantes, par lecture graphique, sans justifier.
\begin{enumerate}
  \item Donner un vecteur égal à $\vecteur{ED}$.
  \item Donner un vecteur égal à $\vecteur{DH}$.
  \item Quelle est l'image de $P$ par la translation de vecteur $\vecteur{BI}$ ?
  \item Donner un vecteur égal à la somme $\vecteur{EF}+\vecteur{DC}$.
  \item Donner un vecteur de même norme que $\vecteur{BA}$, mais de direction différente.
  \item Donner un vecteur de même direction que $\vecteur{EF}$, mais de sens différent.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[7 points]
  \emph{Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.}

  On considère un parallélogramme $ABCD$, et le point $E$, image de $B$ par la translation de vecteur $\vecteur{AC}$.
  \begin{enumerate}
    \item Tracer un parallélogramme $ABCD$ quelconque, et placer le point $E$.
    \item Justifier que $ACEB$ est un parallélogramme.
\item
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\vecteur{DC}=\vecteur{CE}$.
    \item Que représente $C$ pour le segment $\left[ DE \right]$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[10 points]
  \emph{Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.}

  Dans un repère, on considère les points $A\coord{-2}{1}$ et $B\coord{0}{-3}$, et le vecteur $\vecteur{u}\coord{-5}{4}$.

  \begin{enumerate}
  \item Placer les points $A$ et $B$, et un représentant du vecteur $\vecteur{u}$, sur un graphique muni d'un repère orthonormé.
    \item Calculer les coordonnées de $\vecteur{AB}$.
    \item On considère le point $C$, tel que $\vecteur{AC}=\vecteur{AB}+\vecteur{u}$.
      \begin{enumerate}
	\item Placer le point $C$ sur le graphique.
        \item Sans lecture graphique, montrer que les coordonnées de $\vecteur{AB}+\vecteur{u}$ sont $\coord{-3}{0}$.
        \item Sans lecture graphique, montrer que les coordonnées de $C$ sont $C\coord{-5}{1}$.
      \end{enumerate}
    \item En utilisant la méthode de votre choix, déterminer les coordonnées de $D$, tel que $ABCD$ est un parallélogramme.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
